

 Zrod freecyclingu 
 Keď sa unudení americkí „týpkovia" rozhodnú spraviť niečo uletené, nie vždy, to znamená vytŕčať sa s holým zadkom pred kamerou v relácií Jackass. Tí menej samoľúby, ale o to viac ekologicky a globálne mysliaci aktivisti si povedali, že separácia odpadu nestačí ako odpoveď na ochranu životného prostredia. Ekologická sieť freecycling by sa dala preto kľudne nazvať aj mladšou sestrou recyklácie. Je hrdým pokračovateľom misie obnovy planéty alebo minimálne jej dôstojné udržiavanie pre ďalšie generácie. Učí žiť nie len v súlade so zachovaním bohatstiev Zeme, učí správať sa menej konzumne v časoch márnotratnej revolúcie. Duchovný otec myšlienky freecyclingu Deron Beal pracoval zo začiatku s neziskovou organizáciou zaoberajúcou sa recykláciou v americkom štáte Arizona, postupne si s kolegami začali viac všímať ďalší osud vecí, ktoré sa zdali byť ešte funkčné. Rozposlaním pár mailov kamarátom začalo internetové hnutie freecyclingu. A tak sa stalo, že gauč, ktorého dní sa zdali byť zrátané, dnes hrdo stojí v druhej domácnosti. Princíp celého freecyclingu spočíva v darovaní nepotrebných vecí, niekomu, pre ktorého „tá "zbytočnosť môže byť užitočná. Zbavovateľ vecí si pomocou siete Freecycle Network vyhľadá  internetovú komunitu vo svojom meste, zavesí na stránku svoj zoznam vecí, ktoré nepotrebuje alebo naopak, ktoré by sa mu zišli a čaká, kým sa mu niekto ozve. Poväčšine čakanie na nového majiteľa nepotrebnej veci netrvá dlhšie ako týždeň, ale záleží to aj od veľkosti danej skupiny. Ľudia si zvyknú vymieňať naozaj širokú škálu vecí. Či už sa chcú zbaviť starého televízora, rádia, gramofónu, polorozpadnutého gauču, lampy od starej mamy, nevkusného svadobného daru, nepotrebných časopisov, kníh, nefunkčnej elektroniky. Vo svete internetového freecylingu nič nevyjde nazmar. 
 Ochrana Zeme, altruizmus ľudí 
 Hlavným motívom ostáva zachovanie vecí, ktoré sú ešte použiteľne, a pre ktoré nie je treba, aby ich postihol osud na šrotovisku alebo skládke odpadu, kde by sa len zbytočne kopili a zapĺňali miesto na Zemi. Primárne sa snažia freecyclisti o zachovanie akejsi rovnováhy medzi novým a starým, aby nedochádzalo k stále väčšej tendencii kupovania nového a zbavovania sa starého, čím permanentne beží kolobeh. Snažia sa o zníženie zaťaženia krajiny.  Vo svete sa freecycling stal zabehanou súčasťou života popri iných aktivitách zameraných na ochranu Zeme. Najväčšími fanúšikmi freecyclingu sú USA a Veľká Británia, kde tieto lokálne komunity v niektorých mestách fungujú nie len na báze internetu, ale časť freecyclingu sa odohráva aj priamo na ulici. Pani X si dala zariadiť novú, modernejšiu kuchyňu, a keďže starú nemá kde skladovať, jednoducho ju vystaví na obdiv pred svoj dom, a ak Boh dá do niekoľkých hodín sa stane súčasťou interiéru mladého páru. 
   
  Ponúka alternatívu zbavenia sa nepotrebností v prospech druhých. To, čo pre niekoho je už len zbytočnosť, ktorá zaberá miesto, môže pre druhého znamenať doslova poklad. Sme ľudia rôzny s rozdielnym vkusom, rozdielnymi možnosťami, a nie všetci si môžeme rovnako dovoliť kúpiť niečo nové, a tak keď môžem -pomôžem, a to je jedným zo základným pilierom, ktorý drží myšlienku freecyclingu pokope. Ľudia, ktorí majú chuť zbaviť sa nepotrebnej veci, a ešte k tomu pomôcť. O tom, že takáto bezplatná výmena v praxi funguje aj vo veľkom dokazuje kanadský TV seriál JunkRaiders, kde sa tímu dizajnérov a freecyclistov podarilo zariadiť funkčný byt s množstvom nepotrebného materiálu. Freecycling dáva druhu šancu veciach, ktoré by buď nezmyselne roky chátrali v pivnici a živili domový hmyz alebo by v najhoršom prípade skončili na šrotovisku. 
 Freecycling po slovensky 
 Od januára 2009 ma svoju prvú freecyclingovu lokálnu komunitu aj Bratislava. Jej činnosť je ešte len v zárodkoch a v súčasnosti združuje 47 ľudí, čo je v porovnaní s Veľkou Britániou len kvapka v mori, a len pomalými krokmi sa približuje našim susedom z Čiech. Začiatky bývajú najťažšie a základom je ponúknuť ľuďom informácie o tejto forme výmeny, povzbudiť ľudí k takémuto systému dávania a dostavania vecí. Zakladateľka bratislavskej komunity Freecycle Network verí, že sa skupinka bude rozrastať, hoci na druhej strane považuje za veľké mínus aj nutnú registráciu na yahoo.com, aby bolo možné pridávať svoj zoznam vecí na verejnú inzerciu. Nie je potrebné od začiatku  meniť svoj postoj, freecycling nikoho nenúti darovať veci, je to dobrovoľný úkon, ktorý spája staronový systém výmenného obchodu v prospech ekológie.  Freecyclisti sa zrejme zhodnú, že freecyclovať je detsky jednoduché, finančne nenáročné, užitočné, nápomocné a stojí vás len pár minút strávených na stránke freecycle.org.com. 
   
  

